# Recycler View
### Pendahuluan
Pada pertemuan-pertemuan sebelumnya, kita sudah membahas tentang apa itu View dan ViewGroup. Disana kita membahas bagaimana cara untuk menampilkan data dalam bentuk sebuah list. Pada dasarnya interaksi umum antara pengguna dengan aplikasi dalam menampilkan data dengan jumlah yang banyak adalah dengan menggunakan list yang bisa di-scroll ke atas dan ke bawah agar semua informasi yang berada di dalam aplikasi dapat terjangkau oleh pengguna. 

Selain menggunakan ListView, kita juga dapat menggunakan RecyclerView. Apa itu RecyclerView? RecyclerView adalah sebuah komponen tampilan yang lebih canggih daripada listview. Ia bersifat lebih fleksibel dan memiliki kemampuan untuk menampilkan data secara efisien dalam jumlah yang besar. Akan lebih menguntungkan apabila Anda memiliki data set dengan elemen yang mampu berubah-ubah pada saat dijalankan (runtime).

### RecyclerView Component
![RecyclerView Component](https://gitlab.com/args06/pelatihan-android-itc-2020/-/raw/master/images/recyclerview_component.png)

Gambar di atas menunjukkan beberapa komponen yang ada di dalam RecyclerView dan harus anda ketahui sebelum menggunakannya.
1. RecyclerView
> Sebuah komponen antarmuka yang akan menampilkan data set yang ada di dalamnya.
2. LayoutManager
> Layoutmanager akan mengatur posisi tampilan data baik itu secara list (vertikal), grid (baris dan kolom) atau staggered grid (grid yang memiliki susunan tak seragam / tak beraturan).
3. Adapter
> Komponen yang akan mengatur data set yang akan ditempelkan atau dimasukkan ke dalam RecyclerView. Di sinilah terjadi proses pengisian tampilan (ViewInflate) dari file layout xml untuk tiap elemen dari data yang sebelumnya terpasang (Bind) ke dalam RecyclerView.
4. Dataset
> Kumpulan data yang dimiliki dan ingin ditampilkan.

### Intergrasi RecyclerView
Agar anda dapat lebih memahami tentang materi RecyclerView ini, kita masuk ke dalam project yang akan mencontohkan penggunaan RecyclerView.
1. Buatlah project baru di Android Studio dengan nama MyPlay.
2. Setelah project dibuat, tambahkan beberapa dependensi yang akan kita gunakan untuk project kita kali ini. Dependensi akan ditambahkan dalam file `build.gradle (module: app)` lalu pada bagian dependencies seperti ini
    ```java
    implementation 'androidx.recyclerview:recyclerview:1.2.0-alpha06'
    implementation 'androidx.cardview:cardview:1.0.0'
    implementation 'com.github.bumptech.glide:glide:4.11.0'
    ```
3. Selanjutnya pada bagian `activity_main.xml` lengkapi kodingan menjadi seperti berikut ini,
    ```java
    <?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
    <LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
        xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
        xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent"
        tools:context=".MainActivity"
        android:orientation="vertical">
        <androidx.cardview.widget.CardView
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            app:cardCornerRadius="20dp"
            android:layout_margin="10dp">
            <RelativeLayout
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="50dp"
                android:orientation="vertical"
                android:background="@color/colorPrimary">
                <TextView
                    android:layout_width="wrap_content"
                    android:layout_height="wrap_content"
                    android:text="MyPlay"
                    android:textSize="28sp"
                    android:fontFamily="casual"
                    android:textColor="@android:color/white"
                    android:layout_centerInParent="true"/>
            </RelativeLayout>
        </androidx.cardview.widget.CardView>
        <androidx.recyclerview.widget.RecyclerView
            android:id="@+id/rv_recyclerview"
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent"
            tools:listitem="@layout/item_app"/>
    </LinearLayout>
    ```
4. Akan ada tanda merah di @layout/item_app. Ini karena layout `item_app` belum ditambahkan. Oleh karena itu, mari kita tambahkan layout xml yang akan kita tampilkan di `RecyclerView` kita. Caranya adalah dengan melakukan klik kanan pada direktori _**layout**_ pada bagian res -> _**New**_ -> _**Layout Resource File**_ dan kemudian beri nama `item_app`.
5. Setelah layout `item_app.xml` terbentuk, lengkapi kodingan menjadi seperti berikut ini,
    ```java
    <?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
    <RelativeLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
        xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
        xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
        android:orientation="vertical"
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content">

        <androidx.cardview.widget.CardView
            android:id="@+id/cv_cardview"
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            app:cardCornerRadius="5dp"
            android:layout_marginTop="20dp"
            android:layout_marginLeft="20dp"
            android:layout_marginRight="20dp">
            <LinearLayout
                android:id="@+id/ll_linear"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="match_parent"
                android:orientation="horizontal"
                android:padding="10dp">
                <ImageView
                    android:id="@+id/iv_photo"
                    android:layout_width="55dp"
                    android:layout_height="55dp"
                    android:layout_marginEnd="16dp"
                    android:layout_marginRight="16dp"
                    tools:src="@android:color/darker_gray"/>
                <LinearLayout
                    android:layout_width="match_parent"
                    android:layout_height="wrap_content"
                    android:layout_centerVertical="true"
                    android:layout_toEndOf="@id/iv_photo"
                    android:layout_toRightOf="@id/iv_photo"
                    android:orientation="vertical">
                    <TextView
                        android:id="@+id/tv_name"
                        android:layout_width="match_parent"
                        android:layout_height="wrap_content"
                        android:layout_marginBottom="8dp"
                        android:textSize="16sp"
                        android:textStyle="bold"
                        tools:text="Application Name" />
                    <TextView
                        android:id="@+id/tv_detail"
                        android:layout_width="match_parent"
                        android:layout_height="wrap_content"
                        android:ellipsize="end"
                        android:maxLines="3"
                        tools:text="Application Detail" />
                </LinearLayout>
            </LinearLayout>
        </androidx.cardview.widget.CardView>
    </RelativeLayout>
    ```
6. Setelah itu buatlah 3 class baru. Caranya adalah klik kanan pada package utama pada proyek aplikasi Anda -> _**New**_ -> _**Java Class**_ -> lalu beri nama `PlaystoreData`, `Playstore`, dan `PlaystoreAdapter`. Jangan lupa untuk memilih `Class` pada saat dialog tersebut muncul.
7. lengkapi dan sesuaikan kodingan yang berada di setiap kelas sebagai berikut ini.
- `Playstore.java`
    ```java
    public class Playstore {
        private String sName, sDetail, sPhoto;

        public String getsName() {
            return sName;
        }

        public void setsName(String sName) {
            this.sName = sName;
        }

        public String getsDetail() {
            return sDetail;
        }

        public void setsDetail(String sDetail) {
            this.sDetail = sDetail;
        }

        public String getsPhoto() {
            return sPhoto;
        }

        public void setsPhoto(String sPhoto) {
            this.sPhoto = sPhoto;
        }
    }
    ```
- `PlaystoreData.java`
    ```java
    import java.util.ArrayList;

    public class PlaystoreData {
        private static String[] appNames = {
                "Instagram",
                "Twitter",
                "Youtube",
                "Telegram",
                "WhatsApp",
                "Line",
                "Facebook",
                "Spotify",
                "Netflix",
                "Gojek"
        };

        private static String[] appDetails = {
                "Berhubung dengan rakan, kongsi aktiviti anda atau lihat perkara baharu daripada orang lain di seluruh dunia. Teroka komuniti kami di mana anda boleh berasa bebas untuk menjadi diri anda sendiri dan berkongsi segala-galanya dari detik harian anda hingga sorotan kehidupan.",
                "Semua perkara yang berlaku di dunia pada hari ini, daripada peristiwa penting dan hiburan hinggalah kepada sukan, politik dan minat harian, akan dikongsi di Twitter terlebih dahulu. Lihat semua sudut bagi peristiwa yang berlaku. Sertai perbualan. Semua perkara penting yang berlaku di dunia sekarang dan yang menjadi tumpuan masyarakat ada di Twitter.",
                "Dapatkan aplikasi YouTube resmi untuk ponsel dan tablet Android. Lihat apa yang ditonton orang-orang di seluruh dunia -- dari video musik terpopuler hingga game, hiburan, berita, dan hal lainnya yang sedang tren. Berlanggananlah ke saluran yang Anda sukai, bagikan dengan teman, dan tonton di perangkat mana saja.",
                "Bagi mereka yang tertarik dengan privasi maksimum, Telegram menawarkan Obrolan Rahasia. Pesan Obrolan Rahasia dapat diprogram untuk dihancurkan secara otomatis dari kedua perangkat yang berpartisipasi. Dengan cara ini Anda dapat mengirim semua jenis konten yang hilang - pesan, foto, video, dan bahkan file. Obrolan Rahasia menggunakan enkripsi ujung ke ujung untuk memastikan bahwa pesan hanya dapat dibaca oleh penerima yang dituju.",
                "WhatsApp Messenger adalah aplikasi perpesanan GRATIS yang tersedia untuk Android dan ponsel cerdas lainnya. WhatsApp menggunakan koneksi Internet telepon Anda (4G/3G/2G/EDGE atau Wi-Fi, jika tersedia) yang memungkinkan Anda mengirim pesan dan menelepon teman dan keluarga. Beralihlah dari SMS ke WhatsApp untuk mengirim dan menerima pesan, panggilan, video, dokumen, dan Pesan Suara.",
                "LINE membentuk ulang komunikasi di dunia, memungkinkan kamu untuk tidak hanya menikmati layanan pesan, tetapi juga panggilan suara dan video gratis di mana pun kamu berada. Unduh LINE dan temukan alasan mengapa aplikasi ini populer di dunia dan menjadi aplikasi nomor 1 yang paling sering diunduh di 52 negara.",
                "Mengikuti berita teman kini lebih cepat dari sebelumnya, seperti mengetahui apa yang dilakukan teman, berbagi pembaruan, foto, dan video, mendapat pemberitahuan ketika teman menyukai dan mengomentari kiriman Anda, memainkan permainan dan menggunakan aplikasi favorit, dan jual beli secara lokal di Marketplace Facebook. Sekarang Anda dapat mengakses versi terbaru Facebook untuk Android lebih awal dengan menjadi penguji versi beta.",
                "Dengan Spotify, kamu memiliki akses ke dunia musik dan podcast. Kamu bisa mendengarkan artis dan album, atau membuat playlist sendiri berisi lagu-lagu favoritmu. Ingin menemukan musik baru? Pilih playlist sudah jadi yang sesuai dengan suasana hati atau dapatkan rekomendasi yang telah dipersonalisasi.",
                "Sedang mencari berbagai acara TV dan film dari seluruh belahan dunia yang saat ini sedang menjadi topik pembicaraan? Semuanya ada di Netflix. Kami punya serial, film, dokumenter, dan acara komedi stand-up spesial pemenang penghargaan.",
                "Gojek bukan hanya aplikasi penyedia layanan transportasi, pesan antar makanan, logistik, pembayaran, dan kebutuhan sehari-hari, loh. Gojek juga punya misi sosial untuk meningkatkan taraf hidup masyarakat. Caranya? Dengan saling membantu! Sampai hari ini, Gojek telah bermitra dengan lebih dari 1 juta driver, 125 ribu pedagang kuliner, dan 30 ribu penyedia jasa lainnya, semua tersebar di 50 kota di Indonesia.",
        };

        private static String[] appImages = {
                "https://dgi.or.id/wp-content/uploads/2016/06/Instagram-v051916.png",
                "https://www.pidas81.org/wp-content/uploads/2015/03/t2.png",
                "https://storage.googleapis.com/gweb-uniblog-publish-prod/images/YouTube.max-1100x1100.png",
                "https://miro.medium.com/max/1024/1*hLTrJX4KQ6dKFOUdF9h5Tg.png",
                "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6b/WhatsApp.svg/1200px-WhatsApp.svg.png",
                "https://is1-ssl.mzstatic.com/image/thumb/Purple114/v4/60/22/49/60224947-05e8-fbd8-730d-89a8cf2f7da7/LINE.png/1200x630bb.png",
                "https://i.pinimg.com/originals/30/99/af/3099aff4115ee20f43e3cdad04f59c48.png",
                "https://i.pinimg.com/originals/7a/ec/a5/7aeca525afa2209807c15da821b2f2c6.png",
                "https://www.freepnglogos.com/uploads/netflix-logo-circle-png-5.png",
                "https://avatars1.githubusercontent.com/u/29785210?s=200&v=4"
        };

        static ArrayList<Playstore> getListData() {
            ArrayList<Playstore> list = new ArrayList<>();

            for (int position = 0; position < appNames.length; position++) {
                Playstore playstore = new Playstore();
                playstore.setsName(appNames[position]);
                playstore.setsDetail(appDetails[position]);
                playstore.setsPhoto(appImages[position]);
                list.add(playstore);
            }
            return list;
        }
    }
    ```
- `PlaystoreAdapter.java`
    - Setelah kelas `PlaystoreAdapter` selesai dibuat, lengkapi kodenya menjadi seperti berikut ini.
        ```java
        public class PlaystoreAdapter extends RecyclerView.Adapter<PlaystoreAdapter.ViewHolder> {
        
        }
        ```
    - Maka akan ada garis merah dan `ViewHolder` juga akan merah. Kita resolve satu-persatu. Pertama adalah kita arahkan pada bagian `ViewHolder` dan tekan alt+enter. Lalu pilih `Create class 'ViewHolder'`.
    
    ![Adapter Step 1](https://gitlab.com/args06/pelatihan-android-itc-2020/-/raw/master/images/adapter.png)
    - Garis merah akan tetap ada, maka tekan kembali alt+enter. Lalu pilih `Implement method`. Pilih semuanya dan klik OK.

    ![Adapter Step 2](https://gitlab.com/args06/pelatihan-android-itc-2020/-/raw/master/images/adapter2.png)
    - Langkah ketiga untuk mengatasi garis merah ini adalah dengan menekan kembali alt+enter. Lalu pilih `Make 'ViewHolder' extend ...`.
    
    ![Adapter Step 3](https://gitlab.com/args06/pelatihan-android-itc-2020/-/raw/master/images/adapter3.png)
    - Sampai di tahap ini seharusnya bagian sudah tidak ada lagi garis-garis merah pada kodingan kita. Selanjutnya langkah terakhir cari bagian kodingan berikut ini
        ```java
        public class ViewHolder extends RecyclerView.ViewHolder {
        }
        ```
    Lalu tekan kembali alt+enter pada bagian tersebut. Lalu pilih `Create constructor matching super`. 
    
    ![Adapter Step 4](https://gitlab.com/args06/pelatihan-android-itc-2020/-/raw/master/images/adapter4.png)
    - Sampai di tahap ini seharusnya sudah ada kodingan yang bergaris merah lagi dan `PlaystoreAdapter.java` akan menjadi seperti berikut.
        ```java
        import android.view.ViewGroup;
        import androidx.annotation.NonNull;
        import androidx.recyclerview.widget.RecyclerView;

        public class PlaystoreAdapter extends RecyclerView.Adapter<PlaystoreAdapter.ViewHolder> {
            @NonNull
            @Override
            public ViewHolder onCreateViewHolder(@NonNull ViewGroup parent, int viewType) {
                //Memilih layout item
                return null;
            }

            @Override
            public void onBindViewHolder(@NonNull final ViewHolder holder, final int position) {
                //untuk mendapatkan data dari Data.class
            }

            @Override
            public int getItemCount(){}
                //digunakan untuk menhitung jumlah item
                return 0;
            }

            public class ViewHolder extends RecyclerView.ViewHolder {
                //Integrasi Java dengan layout
                public ViewHolder(@NonNull View itemView) {
                    super(itemView);
                }
            }
        }
        ```
    - Pada bagian awal kelas `PlaystoreAdapter.java` buat kodingan seperti berikut ini.
        ```java
        public class Adapter extends RecyclerView.Adapter<Adapter.ViewHolder> {
            
            private ArrayList<Playstore> playStore;
            
            ...
        }
        ```
        Setelah itu tekan tombol alt+insert pada keyboard anda. Lalu pilih `Constructor`. Setelah itu pilih `data:ArrayList<Playstore>` dan klik OK.

        ![Adapter Step 5](https://gitlab.com/args06/pelatihan-android-itc-2020/-/raw/master/images/adapter5.png)
    - Pada method `onCreateViewHolder()` lengkapi kode menjadi berikut ini,
        ```java
        @NonNull
        @Override
        public ViewHolder onCreateViewHolder(@NonNull ViewGroup parent, int viewType) {
            LayoutInflater layoutInflater = LayoutInflater.from(parent.getContext());
            View view = layoutInflater.inflate(R.layout.item_app, parent, false);
            ViewHolder viewHolder = new ViewHolder(view);
            return viewHolder;
        }
        ```
    - Pada method `onBindViewHolder()` lengkapi kode menjadi berikut ini,
        ```java
        public void onBindViewHolder(@NonNull final ViewHolder holder, final int position) {
            final Playstore playstore = playStore.get(position);
            Glide.with(holder.itemView.getContext())
                    .load(playstore.getsPhoto())
                    .apply(new RequestOptions().override(55,55))
                    .into(holder.ivPhoto);
            holder.tvName.setText(playstore.getsName());
            holder.tvDetail.setText(playstore.getsDetail());
        }
        ```
    - Pada method `getItemCount()` lengkapi kode menjadi berikut ini,
        ```java
        @Override
        public int getItemCount() {
            return playStore.size();
        }
        ```
    - Pada kelas `ViewHolder` yang berada di paling bawah, lengkapi kode menjadi berikut ini,
        ```java
        public class ViewHolder extends RecyclerView.ViewHolder {
            TextView tvName, tvDetail;
            ImageView ivPhoto;
            CardView cvCardView;
            LinearLayout llLinearLayout;

            public ViewHolder(@NonNull View itemView) {
                super(itemView);

                tvName = itemView.findViewById(R.id.tv_name);
                tvDetail = itemView.findViewById(R.id.tv_detail);
                ivPhoto = itemView.findViewById(R.id.iv_photo);
                cvCardView = itemView.findViewById(R.id.cv_cardview);
                llLinearLayout = itemView.findViewById(R.id.ll_linear);
            }
        }
        ```
8. Jika `PlaystoreAdapter.java` telah selesai dibuat, langkah selanjutnya kembali ke `MainActivity.java` dan lengkapi kodingannya menjadi seperti berikut ini,
    ```java
    public class MainActivity extends AppCompatActivity {
        private RecyclerView recyclerView;
        private ArrayList<Playstore> playstore = new ArrayList<>();

        @Override
        protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
            super.onCreate(savedInstanceState);
            setContentView(R.layout.activity_main);

            recyclerView = findViewById(R.id.rv_recyclerview);
            recyclerView.setHasFixedSize(true);

            playstore.addAll(PlaystoreData.getListData());
            showRecyclerView();
        }

        private void showRecyclerView() {
            recyclerView.setLayoutManager(new LinearLayoutManager(this));
            PlaystoreAdapter listHeroAdapter = new PlaystoreAdapter(playstore);
            recyclerView.setAdapter(listHeroAdapter);
        }
    }
    ```
9. Sampai di tahap ini semua kodingan sudah selesai dan dapat dijalankan. Setelah dijalankan, hasilnya akan tampil seperti berikut ini,

![Hasil](https://gitlab.com/args06/pelatihan-android-itc-2020/-/raw/master/images/tampilan.png)

Anda dapat membaca lebih lanjut mengenai Recycler View pada tautan berikut:
- [Recycler View](https://developer.android.com/reference/android/support/v7/widget/RecyclerView.html)